感謝麥明詩解讀法治 （執業律師 任建峰）

感謝麥明詩解讀法治
（執業律師 任建峰）

9,792
■麥明詩於網上批評支持七警的言論。互聯網
適中字型
較大字型
■麥明詩於網上批評支持七警的言論。互聯網

香港小姐前冠軍麥明詩近日在社交媒體就七警暗角打人案判決後發表了一些言論。她問「點解打人後要坐監係不公義嘅？」、「『法治彰顯，卻痛失公義』？」。她重申：「香港最美麗的，就是我們的核心價值」。

其後，她更解釋何謂法治、為何我們的制度那麼重要，說「我們都不是聖人，情緒好難忍？當然，就正正是這個原因，我們才需要刑罰來阻嚇」，然後作出這個結論：「當然，你有權叫法治去死，如果你覺得九龍皇帝治港更適合。但至少我仍相信法治、捍衞法治。」

麥明詩是英國劍橋大學法律系畢業的。她上述的價值觀本來對大眾來說都可以是常理，但對於讀過法律的人，這份價值觀就更應該是根深柢固。讀過法律的人都應明白，法治與司法獨立是不能缺少的。大家有糾紛就應該依法律途徑處理。持公權人士行私刑在任何情況下都不能接受，因為行私刑代表着掌權者與人民關係失衡的不公義。這一切能以一句世界各地法律界常用的「Fiat justitia ruat caelum」（即天跌下來都照行正義）作總結。

其實，這一套法治精神亦是香港法律界內大多數人所相信的。他們來自不同地方、不同法律制度、不同法律學院，但他們的學術與專業訓練多數會讓他們擁護上述的普世價值。譬如說，如果大家能放下有色眼鏡，就會見到很多在香港執業但來自內地法律學院的律師，對法治的信念不少於來自其他法制的律師，而且會珍惜對香港就這套價值的實踐。

不過，七警案令我看到，原來香港有法律界人士對這核心價值有很不同的理解。有律師覺得公權持有者違法打人是可以接受的「小懲大戒」、而施暴者甚至是「七俠」。有律師無視「天跌下來都照行正義」的箴言，為了由自己與身邊政治盟友炒作的「警隊士氣」，就連有意圖地違法施暴都說成只涉及警察內部紀律處分、不涉及刑事。有法律學者沒有任何理據地攻擊香港的司法獨立、指摘香港外籍法官判案有好像是法律以外的「立場」。

聽到這些說法，我不禁在懷疑，他們對法治核心價值的理解為何會這樣？他們在法律學院讀過甚麼書、聽過甚麼課？為何世界各地很多讀過法律的人都領悟到的價值觀，他們領悟不到？還是他們其實是懂的，但因各種理由唱反調？為何他們的領悟能力會連讀完法律後已不再從事法律工作的麥明詩都不如（麥小姐，把你與這些人比較實在委屈妳了，請多多包涵）？

雖然有些人說，香港電視業最風光的日子已成過去，但「香港小姐冠軍」這個銜頭仍然是十分「入屋」的。作為法律界一分子，我既欣賞亦感謝麥明詩把法治這個核心價值清晰地向香港人解釋。

註：以上是筆者的個人意見，不代表他所屬的律師行或團體。

任建峰
執業律師

任建峰

上一則
壹錘定音：煲呔功大於過 (李慧玲)
下一則
蘋果會客室

突然有d明麥明詩有大好前途點解堅持係tvb選港姐
港姐instagram講一句勝過100個執業律師報紙寫專欄

不過咁讓太委屈佢,佢有既係青春同學識,冇必要同班冇學識既藍絲嘈,甚至慢慢俾大陸洗腦既香港人爭取僅餘既核心價值,某部分香港人已經將佢賣左俾大陸,人性都冇埋

真？

圍繞番個主題好喎

我覺得係香港受教育，一個中學生都應該明咩係法治

利申 中學生

冇 PCLL 就冇資格講？佢而家做呢行根本就冇需要
況且我諗以佢既 qualification 同能力，要讀返根本唔難

tldr 話判得太重手嘅全部都係讀屎片

法治社會法官判案係根據案情同證據而作出判斷
人治社會法官判案首先要考慮群眾觀感同情緒 , 案情同證據只供參考

講句人話要咩資格
D臭閪港女味大浸到呢